日本同學說，她羨慕我哋香港人

抗爭仍然繼續，但學還是要返。

今日好歹（暫時）返返學，上次入課室已不記得何時。

我學校在東京。感謝讀博的老細。她無話支持我返香港，但主動對我說﹕「如果你要返去，我可以理解。」

如今我回到東京，給她發 email 道歉，話對唔住，我最近無做好學生本份。

返學之前有擔心。好多輿論說衝擊不明智，會失道德高地、失國際支持。我一方面不大相信，但講真，返學前那個夜，還是會想，會不會被同學 confront 我，話睇電視覺得香港人好暴力（利申﹕雖然我是記者），好唔應該？

解釋，是可以的。周庭寫的文章也有解釋，好多香港人都自發在 Twitter 解釋。解釋有時有用，但也有時，無用。好多人也對長輩解釋，解完他們還是 send whatsapp 畀你話示威者收了錢。日本人會否認定香港人搞事，老細會否冷嘲熱諷（佢最叻）說「乜你哋香港人咁架」，我是有點在意。

收到老細 email，她的回覆只是﹕「人無事就好。」

返到學校，第一點驚訝的是，識我的人也好，唔識我的人（yes，包括日本美少女）也好，不知何解全校同學連老師都知道，我返了香港。不知道在我不在的時候發生甚麼事，大概香港真成了大家的熱門話題。大多數同學見我，都說「辛苦了」、「沒事回來真的太好了」、「香港真是好大鑊（やばい）」、「香港真是好厲害（すごい）」。

好幾個同學話我是返香港「搞革命」。「在香港搞革命返來咯？」他說。我沒多解釋，只答說﹕「はい。」（再利申﹕我是記者）

當然甚麼「辛苦了」、「歡迎回來」，都是些中性的、客氣的對答。日本人實在是喜歡客氣。女同學說「歡迎回來」，我也不會傻到真以為她真的歡迎我回來。

然而其中一個同學，她對我說得較多。一如世界各地許多人，她先看到 200 萬 01 人遊行的報道，再在若干日子後看到衝擊立法會的新聞。箇中細節為何，有年輕人犧牲，她並不知道，那些事情外媒很少報道。

可是就算不知道，她也明白，一個正常的當權者，當見四分一人行出來示威，就算不跪地也該下台，就算不下台，人民有甚麼訴求，也應該照單全收﹗可是後來竟還發生衝擊的事。原因除了是遊行無用，除了是當權者的傲慢，還有甚麼？難道是示威者食飽飯無事做？

她說，她很羨慕香港。我問她為甚麼。她說這種社會運動在日本不可能發生。日本在 1968 後社運一直低沉。一般無遊行，就算有，人數過千已經要還神。

她羨慕，香港人可以連成一線，為追求社會公義，一齊付出。她羨慕，香港人犧牲自己個人的時間和金錢，一齊合力去追求更美好的社會。

在她眼中，香港是個 Role Model。

我對她說謝謝。我說儘管這麼多人付出，但香港仍未贏。「革命」未完。

她說，不要放棄，許多日本人也在看著﹗

可幸我是在日本讀書，不是在阿根廷或冰島北極。拜 UO 和 MM 所賜，就算兩邊走，多走幾次荷包也不會太痛。嘛，我是學生，是有點痛，可是比起香港，我的痛算甚麼。

文 : 楊天帥

日日都喊
不過係喜極而泣
香港人終於開始一條心

覺醒, 團結, 抗爭, 追夢, 自由

我冇嘢講

7月7號紀念日本解放中華。
俾你揀，你會做日本人，還是大陸人?
高下立見。